---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۲۷۳۰
---
# غزل شمارهٔ ۲۷۳۰

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>می جام قناعت اگر بچشی المی ز جنون هوس نکشی</p></div>
<div class="m2"><p>چه ‌کم است عروج دماغ غنا که خمار توقع ‌کس‌ نکشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>درجات سعادت پاس ادب به قبول یقین رسد آن نفست</p></div>
<div class="m2"><p>که چو صبح تلاطم حکم قضا دهدت به غبار و نفس نکشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>نی زمزمه‌های بساط وفا خجل‌ست ز حرف ربایی‌ما</p></div>
<div class="m2"><p>مرسان به نگونی خامه خطی‌ که به مسطر چاک قفس نکشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ز جهان تنزه بی‌خللی چه فسرده عالم دون عملی</p></div>
<div class="m2"><p>تو همان همای نشیمن منزلی سر خود ته بال مگس نکشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ز گذشتن عمر گسسته عنان دل بی‌حس مرده نزد به فغان</p></div>
<div class="m2"><p>ستم است ‌که قافله بگذرد تو ندامت بانگ جرس نکشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ره ننگ رسوم زمانه بهل ز تتبع وضع جهان بگسل</p></div>
<div class="m2"><p>که به دشت خمار گلاب هوس تب و تاب فشار مرس نکشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>اگرت ز مواعظ بیدل ما عرقی شود آب جبین حیا</p></div>
<div class="m2"><p>به دودم نفسی ‌که دمانده هوا سر فتنه چو آتش خس نکشی</p></div></div>